## 1. 工作原理
- cache中存放**内存活跃数据**的副本
- cache被划分为若干个块，每个cache行包括2个部分：标记项、数据项（其中，cache行号是隐含的，标记项中的标记tag与主存块号直接相关）
    1. 标记项：有效位，标记tag，一致性维护位（脏位），替换算法控制位
    3. 数据副本：就是相应内存地址中的所存放的数据，和主存块大小相同，内存和cache以以数据项为单位交换数据
    
- cpu发送的目标数据的地址分为三个部分：标记、cache行/组号、块内地址偏移。
    1. 标记：指明是哪一个内存块
    2. cache行：指明该内存块所映射的cache行
    3. 块内地址偏移：通过块内地址偏移来确定目标数据在数据块中的确切地址，通俗来讲就是从数据块的什么位置开始抽取数据

- cpu访存过程
    1. 组选择（组相联），查询set位
    2. 判断cache 行/组是否有效，查询有效位
    3. 行匹配（全相联映射/组相联映射），查询tag位
    4. 字抽取，查询块内地址偏移
- cahce结构表示：C = {S,E,B,m}
    1. C：cache容量、B：数据块大小、E：每个组的行数、S:cache的组数，m：主存地址位数

- cache读策略
    1. 能从cache中读到就从cache中读，读不到就从内存中读，同时将数据块写入cache

- cache写策略
    1. 写命中
        1. 全写法：将数据同时写入cache和主存
        2. 写回法：将数据写入cache，只有当内存被替换时才将数据写回主存
    2. 写不命中：
        1. 写分配法：先将内存加载到cache中然后再将数据写入cache
        2. 写不分配法：将数据写入内存
    3. 写分配与写回法搭配、写不分配与全写法搭配使用



### 2.1 cache的几个概念

1. cache的容量：cache的总行数x每行的位数（标记位+数据位）
2. cache的linesize（行长）：cache行中数据部分的长度
3. cache每个组的行个数



## 2. 三种主存-地址映射方式



1. 直接地址映射:cache行号 = 主存块号 mod **cache总行数**
2. 全相联映射：主存块在cache中随机存放，按内容查找
3. 组相联映射：组间直接映射，组内全相联映射，比如二路组相联可以表示为：16个内存地址、8个cache块、4个cache组



## 3. cache替换策略

1. RAND
2. FIFO
3. LRU

## 4. 问题

1. 主存单元
2. cache容量
3. 
